% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8 -*-
% Typeset with: XeLaTeX

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath,ucs,amsthm,setspace,graphicx,fancyvrb,float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\setmainlanguage{greek}
% Greek fonts
\setromanfont{CMU Serif}
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{CMU Sans Serif}

\newcommand{\twopartdef}[4]
{
\left\{
  \begin{array}{ll}
    #1 & \mbox{if } #2 \\
    #3 & \mbox{if } #4
  \end{array}
\right.
}

% Main document
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
 
  
    \vspace{-6ex}
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.24]{pyrforos.pdf}
    \end{center}
    \vspace{2ex}
    \Large{Ε}\large{ΘΝΙΚΟ}
    \Large{Μ}\large{ΕΤΣΟΒΙΟ}
    \Large{Π}\large{ΟΛΥΤΕΧΝΕΙΟ} \\
    \normalsize{Τ}\small{ΜΗΜΑ}
    \normalsize{Η}\small{ΛΕΚΤΡΟΛΟΓΩΝ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Κ}\small{ΑΙ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Υ}\small{ΠΟΛΟΓΙΣΤΩΝ} \\
    \vspace{2ex}	
    \vspace{10ex}
    \large \textbf{Αλγόριθμοι \& Πολυπλοκότητα} \\
    \vspace{10ex}
    \large
    2\textsuperscript{η} Σειρά Γραπτών Ασκήσεων\\
    Ακ. έτος 2012-2013\\
    \vspace{10ex}
    \normalsize
   \large \textbf{Βλάσση-Πανδή Ειρήνη}\\
   Α.Μ.: 03108137\\
   \vfill
   \begin{flushright}
   Αθήνα, Ιανουάριος 2013\\
   \end{flushright}

\end{center}
\end{titlepage}


\section{Καταγραφή Γεγονότων} \setcounter{section}{1}
Ο αλγόριθμος που θα χρησιμοποιήσουμε είναι άπληστος. Γεμίζουμε έναν 2-διάστατο πίνακα $A[m\times n]$ ως εξής για κάθε διάστημα $i \in [0, \cdots, m-1]$ ελέγχουμε αν το γεγονός $j \in [s_i, f_i)$, για όλα τα $j \ in [0, \cdots, n-1]$. Aν ανήκει βάζουμε στην αντίστοιχη θέση $A[i,j]$ άσσο, διαφορετικά μηδενικό. Ταυτόχρονα σε έναν άλλο μονοδιάστατο πίνακα $Β n$ θέσεων κρατάμε μια τούπλα με πρώτο στοιχείο μια λίστα $[0, \cdots, k-1]$ με τα διαστήματα όπου το γεγονός $i$ ανήκει σε αυτά και δεύτερο στοιχείο ένα counter που μετρά το μήκος αυτής της λίστας. Αφού ολοκληρωθεί η διαδικασία ξεκινώντας από το στοιχείο με το μικρότερο counter, έστω i, συνεχίζουμε  ως εξής: παίρνουμε το πρώτο στοιχείο της αντίστοιχης λίστας και τοποθετούμε τον εθελοντή αυτό, έστω j να παρακολουθεί το i γεγονός. Όμως τώρα, πρέπει να μηδενίσουμε στον 2-διάστατο πίνακα τυχόν θέσεις όπου ο j εθελοντής παρακολουθούσε άλλα γεγόνοτα διαφορετικά του $i$. Έτσι διακρίνουμε περπτώσεις είτε επιλέγουμε από τη λίστα $[0, k-1]$ το πρώτο στοιχείο για το 
οποίο ισχύει $A[i,j] \neq 0$ είτε αν βρούμε μόνο μηδενικά σταματάμε την αναζήτηση αφού αυτό σημαίνει ότι δεν μπορούμε να καλύψουμε με τους εθελοντές που έχουμε την παρακολούθηση όλως των γεγονότων. Η πολυπλοκότητα του αλγορίθμου είναι $O(n\cdot m)$.

\section{Βιαστικός Μοτοσυλεκτιστής} 
Ταξινομούμε τον πίνακα των ταχυτήτων-αποστάσεων με βάση τις ταχύτητες.
Ξεκινώντας από τη μικρότερη τρέχουμε στο αντίστοιχο διάστημα με τη μέγιστη
ταχύτητα ξεπερνώντας το όριο κατά $u$. Αυτό μας παίρνει χρόνο
$T_i=\frac{l_i}{u_i+u}$. Αφαιρούμε το χρόνο αυτό από τον συνολικό χρόνο που
έχουμε και συνεχίζουμε (προφανώς αν ξεπεράσουμε το χρονικό όριο η απόσταση που
θα διανύσουμε μέσα σε αυτό το τμήμα θα είναι $x=l_i \cdot \frac{T}{T_i}$) με την
επόμενη σε σειρά ταχύτητα. Όμοια, μόλις ο χρόνος που έχουμε
εξαντληθεί, σταματάμε. Τα τμήματα που έχουμε επιλέξει για να υπερβούμε το όριο
ταχύτητας θα ελαχιστοποιήσουν το χρόνο άφιξης στο $B$.
Έστω $T_s$ ο συνολικός χρόνος από το $A$ στο $B$. Συνεπώς έχουμε τη σχέση:
\[
T_s=\sum_{i=r1}^n{\frac{l_i}{u_i}}
\]
Θέλουμε να ελαχιστοποιήσουμε το άθροισμα αυτό από θετικούς όρους, συνεπώς θέλουμε να
ελαχιστοποιήσουμε τους όρους $T_k$.
Έστω ο όρος:
\[
T_k=
\frac{l_i}{u_i}\cdot \frac{l_i}{u_i+u}  
\]
Ορίζουμε τη διαφορά $\Delta{T}$:
\begin{align*}
 \Delta{T}&=\frac{l_i}{u_i} - \frac{l_i}{u_i+u} =
 l_i \cdot \frac{u}{u_i \cdot (u_i+u)}\\
 \frac{\partial{\Delta{T} }}{\partial{u_i}} &=
 l_i \cdot u \cdot (-\frac{2 \cdot u_i+u}{(u_i \cdot (u_i+u))^2}) < 0
\end{align*}
Συνεπώς, αυξάνοντας το $u_i$ μειώνεται το $\Delta{T}$, το κέρδος δηλαδή που θα
είχαμε ξεπερνώντας το όριο ταχύτητας. Αυτό συνεπάγεται πως πρώτα θέλουμε να
πάρουμε τα κομμάτια με τη μικρότερη ταχύτητα καθώς αυτά μας δίνουν το μέγιστο
κέρδος. \\
Σε περίπτωση που αποφασίσουμε να υπερβούμε την ταχύτητα κατά έναν παράγοντά
$a>1$ τότε η $\Delta{T}$ έχει τη μορφή:
\[
 \Delta{T}=\sum{(\frac{l_i}{u_i} - \frac{l_i-a \cdot u_i \cdot T_{b_i}}{a \cdot u_i})} =
 \sum{(\frac{a-1}{a} \cdot \frac{l_i}{u_i}+T_{s_i})} = \frac{a-1}{a} \cdot T_s+T_b
\] 
Όπου $T_b$ ο συνολικός χρόνος που θα ξεπεράσει το όριο ταχύτητας, $T_{b_i}$ ο
χρόνος που θα ξεπεράσει το όριο ταχύτητας στο διάστημα $i$.  
Ωστόσο το $T_b$ είναι δεδομένο του προβλήματος και είναι σταθερό. Συνεπώς δεν
έχει σημασία με ποιό τρόπο θα διαλλέξουμε τα τμήματα καθώς το τελικό μας
κέρδος θα είναι ίσο με $\Delta{T}$.

\section{Βότσαλα στη Σκακιέρα}
\subsection*{(α)}
Ένα παράδειγμα για το οποίο ο άπληστος αλγόριθμος δεν δίνει το βέλτιστο αποτέλεσμα είναι το παρακάτω:
\[
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
0    & 299 & 0    \\ \hline
299  & 300 & 299  \\ \hline
0    & 299 & 0    \\ \hline
0    &   0 & 0    \\ \hline
\end{tabular}
\]
Ενώ ο άπληστος αλγόριθμος θα επιλέξει να τοποθετήσει ένα βότσαλο στο κουτί με αξία 300, η βέλτιστη λύση επιτυγχάνεται επιλέγοντας τα 4 κουτάκια που είναι γείτονές του και δίνουν συνολική αξία 1,197.
Οι χειρότερες περιπτώσεις για τον άπληστο αλγόριθμο είναι εκείνες που τον εξαναγκάζουν να κάνει μία τοπικά βέλτιστη επιλογή, όμως του στερούν μεγαλύτερο κέρδος συνολικά. Τέτοιες περιπτώσεις περιλαμβάνουν ένα κεντρικό στοιχείο το οποίο έχει μία μεγάλη τιμή $M$ και γύρω του, κάθετα και οριζόντια, στοιχεία που έχουν επίσης μεγάλες τιμές, αλλά κατά κάποιο ε μικρότερες από $M$. Έτσι ο αλγόριθμος επιλέγει το $M$ αλλά αποκλείει την επιλογή 4 στοιχείων με συνολική αξία $4(M - \epsilon)$.
\[
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$0$            & $M - \epsilon$ & $0$            \\ \hline
$M - \epsilon$ & $M$            & $M - \epsilon$ \\ \hline
$0$            & $M - \epsilon$ & $0$            \\ \hline
$0$            & $0$            & $0$            \\ \hline
\end{tabular}
\]
Ο αλγόριθμός μας όμως συγκεντρώνει πάντα περισσότερο από $25\%$ της συνολικής αξίας, δηλαδή $\frac{M}{4(M - \epsilon)}$. Αθροιστικά, αν υπάρχουν και άλλες τέτοιες εμφανίσεις του μοτίβου μέσα στα δεδομένα, ο αλγόριθμος και πάλι θα συγκεντρώσει το $25\%$. Διαφορετικά, σε καλύτερη περίπτωση ενδέχεται να συγκεντρώσουμε και μεγαλύτερα ποσά.
\subsection*{(β)}
Η λύση δυναμικού προγραμματισμού εντοπίζει τη βέλτιστη διάταξη σε γραμμικό χρόνο διασχίζοντας τη σκακιέρα από τα αριστερά προς τα δεξιά.
Σε κάθε βήμα, όταν επεξεργαζόμαστε την $i$-οστή στήλη, αποθηκεύουμε το βέλτιστο ποσό $J[ i, \mu ]$ που μπορούμε να κερδίσουμε από το μέρος της σκακιέρας που αποτελείται από τις στήλες $1$ έως $i$ για κάθε πιθανό συνδυασμό βοτσάλων $\mu$ που μπορούμε να τοποθετήσουμε στην $i$-οστή στήλη. Έχοντας αυτά τα δεδομένα, ο υπολογισμός της βέλτιστης λύσης για την $(i + 1)$-οστή στήλη προκύπτει από την εξής αναδρομική σχέση:
\begin{align*}
 \Omega = \{ x \in 2^{\{1, 2, 3, 4\}}: \forall \alpha, \beta \in x: \alpha - 1 \neq \beta \}\\
 J[ i, \mu ] = \max\{J[ i - 1, \mu' ] + \sum_{q \in \mu}{C[ i, q ]}: \mu' \in \Omega \land \mu' \cap \mu = \emptyset\}
\end{align*}
\selectlanguage{english}
\begin{algorithm}[H]
\caption{\textgreek{Άσκηση 2β}}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Chess}{$C, n$}
\State $M \gets \{ x \in 2^{\{1, 2, 3, 4\}}: \forall \alpha, \beta \in x: \alpha - 1 \neq \beta \}$
\ForAll{$\mu \in M$}
 \State $J'[ \mu ] \gets 0$
\EndFor
\For{$i \gets 0$ to $n$}
  \For{$\mu \in M$}
    \State $J[ \mu ] \gets 0$
      \For{$\nu \in M$}
	\If {$\nu \cap \mu = \emptyset$}
	  \State $J[ \mu ] \gets \max( J[ \mu ], J'[ \nu ] + \sum_{q \in \mu}{C[ i, q ]} )$
	\EndIf
      \EndFor
 \EndFor
\State $J' \gets J$
\EndFor
\State \Return $\max( \{ J[ \mu ]: \mu \in M \} )$
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\selectlanguage{greek}

\section{Δείκτης Ισχύος Banzhaf}
Αρχικά παρατηρούμε ότι για να βρούμε το δείκτη ισχύος Banzhaf για το κόμμα i είναι απαραίτητο να βρούμε αρχικά, για όλα τα j, το πλήθος $b_j$ των συνασπισμών όπου η συμμετοχή του κόμματος j είναι κρίσιμη για τη συγκέντρωση Q εδρών, δηλαδή να βρούμε τα:
\begin{equation} \label{eq:2.1}
b_j = |\{S \in N : j \in S \wedge w(S) \geq Q \wedge w(S \setminus \{j\}) < Q\}| 
\end{equation}
Όπου στον παραπάνω τύπο διατηρήσαμε το συμβολισμό της εκφώνησης. Το δυϊκό ισοδύναμο για να βρούμε τα $b_j$ είναι:
\begin{align}
 b_j &= |\{S \in N : j \notin S \wedge w(S) < Q \wedge w(S) + w(j) \geq Q\}|\nonumber\\ 
     &= |\{S \in N-1 : Q - w_j \leq w(S) \geq q-1\}|
\label{eq:2.2}
\end{align}
Διαφορετικά, ψάχνουμε πόσα υποσύνολα υπάρχουν που δεν περιέχουν το j ενώ το άθροισμά τους ανήκει στο διάστημα $[Q-w_j, Q-1]$. Οπότε κάθε φορά χρησιμοποιούμε δυναμικό προγραμματισμό στο σύνολο $\{1, \cdots,n \setminus j \} $ για να βρούμε πόσα υποσύνολα αυτού έχουν άθροισμα στο διάστημα $[Q-w_j, Q-1]$. Ορίζουμε λοιπόν για κάθε κόμμα j και κάθε k, $0 \leq k \leq Q-1$, την subsetsum ως τον αριθμό των συνασπισμών $S \in I$ τέτοιο ώστε $w(S) = k$, δηλαδή:
\begin{align}
 subsetsum(i,k) = |S \in I, w(S) = k|
\end{align}
H αναδρομική σχέση δυναμικού προγραμματισμού, η οποία μάλιστα προκύπτει ανάλογα με την εύρεση πλήθους subset sum, δίνεται παρακάτω:\\
$\text{Για } 2\leq i \leq n \text{ και για } 0 \leq k \leq Q-1,$
\begin{align}
 subsetsum(i,k) = \twopartdef{subsetsum(i-1,k) + subsetsum(i,k-w_i)}{k \leq w_i}{subsetsum(i-1,k)}{k > w_i} 
\end{align}
Για να υπολογίσουμε όλον τον 2-διάστατο πίνακα θέλουμε χρόνο $O(n\cdot Q)$.\\ 
Επίσης αντικαθιστώντας την εξ.(3) στη (2), έχουμε:
\begin{align}
 b_j = \sum_{k = Q - w_j}^{Q - 1}{subsetsum(j-1, k)}
\end{align}
Χρειάζεται να βρούμε το $b_j$ για όλα τα $j \in [1,\cdots,n]$, οπότε συνολικά μέχρι τώρα ο αλγόριθμός μας έχει πολυπλοκότητα $ O(n^2 \cdot Q)$.
Τέλος αθροίζουμε γραμμικά όλα τα $b_j, totalsum = \sum_{j=1}^{n}{b_j}$ και παίρνουμε σε σταθερό χρόνο τον δείκτη ισχύος Banzhaf για το κόμμα i, $\forall i \in \{1,\cdots,n\}$ από τον τύπο:
\[
 B_i = \frac{b_i}{totalsum}.
\]

\section{Διαδοχικές Επιτυχίες}
Χρησιμοποιούμε δυναμικό προγραμματισμό για να πετύχουμε πολυωνυμικό χρόνο εκτέλεσης $O(n^2)$. Ισχύει η αρχή της βελτιστότητας γιατί σε μια βέλτιστη -όπου βέλτιστη εδώ εννοούμε το σωστό υπολογισμό του αναμενόμενου κέρδους- λύση n κατηγοριών, οι n-1 κατηγορίες έχουν σωστά υπολογισμένο αναμενόμενο κέρδος.\\
Αυτό φαίνεται και στην ακόλουθη αναδρομική σχέση. Με $Ex[ i ]$ συμβολίζουμε το αναμενόμενο κέρδος  που έχουμε για i κατηγορίες ερωτήσεων $1 \cdots i$, με πιθανότητες επιτυχίας $p_1 \cdots p_i$. Με $LastFail[i, k]$ συμβολίζουμε την πιθανότητα να συμβεί σε k δοκιμές η τελευταία αποτυχία στην i-οστή θέση.
Αναδρομική σχέση:
\[
 Ex[ i ] = (1 - p_i) \cdot Ex[ i-1 ]  + p_i \cdot \sum_{k=1}^{i-1}{(ΑLastFail[i,k]\cdot(Ex[ k ] + (i - k)^4)} 
\]
Η επιθυμητή απάντηση δίνεται από το $Ex[ n ]$, για σύνολο n κατηγοριών. Το $LastFail[i, k]$ μπορούμε να το προϋπολογίσουμε εύκολα  σε $O(n^2)$ από τον τύπο: 
\[
 LastFail[i, k] =  p_i \cdot LastFail[i-1,k], LastFail[i,i] = 1 - p_i 
\]
Οπότε και η βασική μας αναδρομική σχέση υπολογίζεται σε $O(n^2)$.
%\section{Έλεγχος Ταξινόμησης (bonus)}
%\subsection*{(α)}
%Παρακάτω παρουσιάζουμε ένα αντιπαράδειγμα με $n = 2m$, όπου χρειάζεται $k > 0.9m$:

%\[
%\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%\hline
%m & m-1 & \cdots & 1 & m & m-1 & \cdots &1\\
%\hline
%\end{array}
%\]
%\subsection*{(β)}
%\begin{itemize}
% \item Αν $k < l$ τότε $x < y$. 
%\end{itemize}

%\begin{proof}
%Έστω ότι $x\geq y$, τότε όπου η  BINARY-SEARCH(x) πήγαινε προς τα δεξιά το ίδιο θα συνέβαινε και για την BINARY-SEARCH(y), το οποίο συνεπάγεται ότι $k \geq l$, \textit{Άτοπο}.
%\end{proof}
%\subsection*{(γ)}
%\begin{itemize}
% \item Αν ο πίνακας Α είναι ταξινομημένος, τότε ο αλγόριθμος η BINARY-SEARCH() δίνει πάντα σωστή λύση.
% \item Αν ο πίνακας Α δεν είναι σχεδόν ταξινομημένος, τότε αν αφαιρέσουμε όλα τα στοιχεία που αποτυγχάνουν τότε τα υπόλοιπα στοιχεία είναι σε σωστή διάταξη και η BINARY-SEARCH θα αποτυγχάνει τουλάχιστον για $1/4$ των στοιχείων του πίνακα κι έτσι θα έχουμε πιθανότητα $3/4$ να απαντήσουμε θετικά που είναι μεγαλύτερη από αυτή που ζητάμε. Για να πετύχουμε τον επιθυμητό στόχο, απλά χρειαζόμαστε $k = \log_{3/4}{0.1}$.
%\end{itemize}

\end{document}
